<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Scytodidae on theraulaz.ch</title>
    <link>https://damt1974.github.io/damt1974/tags/scytodidae/</link>
    <description>Recent content in Scytodidae on theraulaz.ch</description>
    <image>
      <title>theraulaz.ch</title>
      <url>https://damt1974.github.io/damt1974/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://damt1974.github.io/damt1974/tags/scytodidae/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Les Scytodidae - Les araignées cracheuses</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/arthropodes/araignees/scytodidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/arthropodes/araignees/scytodidae/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;les-scytodidae---les-araignées-cracheuses&#34;&gt;Les Scytodidae - Les araignées cracheuses&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Les Scytodidae - Les araignées cracheuses ou araignées à glandes à soie, forment une famille d&amp;rsquo;araignées avec des comportements de chasse et de défense uniques. Voici un résumé de leurs principales caractéristiques :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Méthode de chasse : Les araignées Scytodidae ont développé une stratégie de chasse inhabituelle. Plutôt que de tisser une toile traditionnelle, elles utilisent leurs glandes à soie spéciales pour projeter des gouttelettes de soie adhésive sur leurs proies. Cette soie immobilise la proie, ce qui permet à l&amp;rsquo;araignée de s&amp;rsquo;approcher et de l&amp;rsquo;attaquer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Morphologie : Les araignées Scytodidae ont un corps compact et des pattes relativement courtes. Leurs yeux antérieurs sont plus grands que les autres et sont utilisés pour cibler leurs proies avec précision.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comportement de défense : En plus de leur méthode de chasse unique, les Scytodidae utilisent également leur soie adhésive pour se défendre. Elles peuvent projeter des gouttelettes de soie sur les prédateurs ou autres menaces, les immobilisant temporairement.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La famille des Scytodidae sont des araginées cracheuses. Elle chassent leur proie en pojetant un fil de soie collant, voire impregné de venin. La vitesse du crachin peut avoisiner les 100 km/h!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
