<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lepidoptera on theraulaz.ch</title>
    <link>https://damt1974.github.io/damt1974/tags/lepidoptera/</link>
    <description>Recent content in Lepidoptera on theraulaz.ch</description>
    <image>
      <title>theraulaz.ch</title>
      <url>https://damt1974.github.io/damt1974/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://damt1974.github.io/damt1974/tags/lepidoptera/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L&#39;Ordre des Papillons (Lepidoptera)</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/macrophotographie/macrophotographie-lepidoptera/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/macrophotographie/macrophotographie-lepidoptera/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;lordre-des-papillons-lepidoptera&#34;&gt;L’Ordre des Papillons (Lepidoptera)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;L’Ordre des Papillons (Lepidoptera) est l’ordre des insectes auquel appartiennent les papillons et les mites. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La forme adulte (ou imago) est communément appelée papillon, la larve est appelée chenille, et la nymphe chrysalide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet ordre d’insectes comprend plus de 150’000 espèces décrites (dont près de 7 000 en Europe). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce groupe est caractérisé par la présence d’ailes couvertes d’écailles, qui sont des structures microscopiques qui donnent aux ailes leur couleur et leur texture. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Cossidae - Les Carpocapses</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-cossidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-cossidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;COSSIDAE – LES CARPOCAPSES
Les Cossidae sont une famille de lépidoptères, communément appelés « zeuzères » ou « carpocapses ». Ces papillons de nuit sont caractérisés par leur apparence robuste, avec des ailes antérieures généralement grises, brunes ou sombres, parfois ornées de motifs subtils. Les cossidés sont particulièrement connus pour leurs chenilles, qui sont des larves xylophages. Elles creusent des galeries dans le bois des arbres et des arbustes, ce qui peut causer des dommages aux plantes. Certaines espèces de zeuzères peuvent être des ravageurs forestiers et agricoles. Les cossidés sont présents dans divers habitats et régions du monde, souvent associés aux zones boisées.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Crambidae</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-crambidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-crambidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;CRAMBIDAE – LES PYRALES
Les Crambidae sont une famille de lépidoptères, souvent appelés « crambés » ou « pyrales ». Ils regroupent un grand nombre d’espèces de papillons de nuit qui présentent une grande variété de tailles, de couleurs et de motifs. Les ailes antérieures des cramboïdes sont généralement plus étroites et allongées que celles des autres papillons, avec des motifs souvent discrets. Les chenilles de certaines espèces se nourrissent de plantes cultivées et peuvent causer des dommages aux cultures. D’autres chenilles de cette famille vivent dans des habitats variés et se nourrissent d’une gamme de plantes hôtes. Les Crambidae ont une répartition mondiale et occupent divers écosystèmes, des prairies aux zones humides en passant par les forêts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Erebidae</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-erebidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-erebidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La famille des papillons erebidae est la famille des papillons la pus diversifiée avec plus de 24’500 espèces!!! (&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Erebidae&#34;&gt;wikipedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://theraulaz.ch/macrophotographie/ordre-des-papillons-lepidoptera/noctuoidea/erebidae/#genre-dysgonia&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Dysgonia==&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theraulaz.ch/macrophotographie/ordre-des-papillons-lepidoptera/noctuoidea/erebidae/#dysgonia-algira&#34;&gt;==Dysgonia algira==&lt;/a&gt; ==– Passagère==&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://theraulaz.ch/macrophotographie/ordre-des-papillons-lepidoptera/noctuoidea/erebidae/#genre-euplagia&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Euplagia==&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theraulaz.ch/macrophotographie/ordre-des-papillons-lepidoptera/noctuoidea/erebidae/#euplagia-quadripunctaria&#34;&gt;==Euplagia quadripunctaria==&lt;/a&gt; ==– Écaille chinée==&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://theraulaz.ch/macrophotographie/ordre-des-papillons-lepidoptera/noctuoidea/erebidae/#genre-hypena&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Hypena==&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theraulaz.ch/macrophotographie/ordre-des-papillons-lepidoptera/noctuoidea/erebidae/#hypena-rostralis&#34;&gt;==Hypena rostralis==&lt;/a&gt; ==– Toupet==&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;genre-dysgonia&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Dysgonia==&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_dysgonia-algira_&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;==Dysgonia algira==&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/theraulaz.ch/wp-content/uploads/2024/01/dysgonia_algira.jpg?resize=740%2C987&amp;ssl=1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dysgonia Algira – Passagère&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;genre-euplagia&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Euplagia==&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_euplagia-quadripunctaria_&#34;&gt;==&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Euplagia quadripunctaria&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;==&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/theraulaz.ch/wp-content/uploads/2024/01/euplagia_quadripunctaria_1.jpg?resize=740%2C555&amp;ssl=1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Euplagia quadripunctaria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/theraulaz.ch/wp-content/uploads/2024/01/euplagia_quadripunctaria_2.jpg?resize=740%2C987&amp;ssl=1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Euplagia quadripunctaria&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;genre-hypena&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Hypena==&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_hypena-rostralis_&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;==Hypena rostralis==&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/theraulaz.ch/wp-content/uploads/2024/01/hypena_rostralis.jpg?resize=740%2C987&amp;ssl=1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hypena Rostralis – Toupet&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Geometridae – Les Géomètres</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-geometridae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-geometridae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;GEOMETRIDAE – LES GÉOMÈTRES
Les Geometridae – Les Géomètres sont caractérisés par leur mode de vol distinctif, qui ressemble à des zigzags ou des vols en forme de « W ». Les ailes des géomètres sont souvent discrètement colorées, avec des motifs qui aident à les camoufler lorsqu’ils se posent sur des surfaces végétales. Les chenilles de certaines espèces ont des pattes à l’avant et à l’arrière du corps, ce qui leur permet de se déplacer de manière ondulante, donnant l’apparence qu’elles mesurent différentes longueurs. Ces chenilles peuvent parfois causer des dommages aux plantes hôtes, comme les arbres et les arbustes. Les Geometridae sont trouvés dans divers habitats à travers le monde et ont une grande diversité d’espèces.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Hepialidae - Les Hépiales</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-hepialidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-hepialidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;HEPIALIDAE – LES HÉPIALES&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Triodia sylvina – Sylvine&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;genre-triodia&#34;&gt;&lt;strong&gt;==Genre Triodia==&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_triodia-sylvina--sylvine_&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;==Triodia sylvina – Sylvine==&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/theraulaz.ch/wp-content/uploads/2023/12/Triodia-sylvina.jpg?resize=740%2C987&amp;ssl=1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Hesperiidae – Les Hespéries</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-hespariidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-hespariidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;HESPERIIDAE – LES HESPÉRIES
Les Hesperiidae – Les Hespéries sont caractérisés par leur vol rapide et erratique, ce qui leur a valu le surnom de « papillons sauteurs ». Les hespérides ont des ailes de forme angulaire et sont généralement de couleur terne, avec des motifs discrets. Cette famille comprend de nombreuses espèces qui se trouvent principalement dans les régions chaudes et tempérées du monde. Les chenilles d’hespérides se nourrissent principalement de graminées, de bambous et de plantes herbacées. En raison de leur préférence pour les zones ouvertes et ensoleillées, les hespérides sont souvent observés dans les prairies, les champs et les lisières de forêts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Lycaenidae – Les Lycaénidés</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-lycaenidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-lycaenidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;LYCAENIDAE – LES LYCAÉNIDÉS
Les Lycaenidae – Les Lycaénidés sont caractérisés par leur petite taille et leurs couleurs vives. Cette famille comprend de nombreuses espèces aux ailes souvent iridescentes et aux motifs délicats. Les lycaénidés sont connus pour leur comportement de relations symbiotiques avec des fourmis, où les chenilles sécrètent des substances sucrées pour obtenir la protection des fourmis. Certains membres de cette famille ont des relations particulières avec les fourmis, utilisant leurs colonies comme refuge ou sources de nourriture. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Noctuidae - Les Noctuelles</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-noctuidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-noctuidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;NOCTUIDAE – LES NOCTUELLES
Les Noctuidae sont une famille de papillons de nuit, communément appelés « noctuelles ». Ils sont parmi les papillons de nuit les plus abondants et diversifiés, avec plus de 35 000 espèces décrites à ce jour. Les Noctuidae présentent une grande variété de tailles, de couleurs et de motifs sur leurs ailes. Leurs chenilles sont également très variées et se nourrissent d’une grande gamme de plantes, ce qui en fait un groupe écologiquement important. Certaines espèces sont des ravageurs des cultures, causant des dégâts aux cultures agricoles et aux plantes ornementales. Les Noctuidae jouent également un rôle essentiel dans les chaînes alimentaires en tant que source de nourriture pour les prédateurs et les oiseaux nocturnes. Ils sont répandus à travers le monde et occupent divers habitats.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Nymphalidae – Les Nymphalidés</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-nymphalidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-nymphalidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;NYMPHALIDAE – LES NYMPHALIDÉS
Les Nymphalidae – Les Nymphalidés sont une famille de papillons diurnes les plus diversifiés et répandus, avec une grande variété de tailles, de formes et de couleurs. Cette famille comprend des sous-familles telles que les vanesses, les paons-du-jour, les morphos et les argynnides. Les Nymphalidae sont caractérisés par leurs motifs et leurs couleurs souvent vives et attrayantes. Les chenilles de certaines espèces se nourrissent de plantes spécifiques, tandis que d’autres ont une alimentation plus généraliste. Certains membres de cette famille effectuent des migrations spectaculaires sur de longues distances. Les Nymphalidae sont largement répandus à travers le monde et jouent des rôles variés dans les écosystèmes en tant que pollinisateurs, décomposeurs et parfois comme ressources alimentaires pour d’autres animaux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Papilionidae – Les papillons à ailes en deuil</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-papilionidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-papilionidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;PAPILIONIDAE – LES PAPILLONS À AILES EN DEUIL
Les Papilionidae – Les papillons à ailes en deuil sont souvent colorés et présentent des motifs distinctifs sur leurs ailes. Cette famille comprend certaines des espèces de papillons les plus connues et emblématiques, telles que le papillon tigre et le machaon. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Papilionidae ont généralement une envergure relativement grande et sont connus pour leur vol gracieux et planant. Les chenilles de certaines espèces se nourrissent de plantes spécifiques et peuvent avoir des caractéristiques de défense, comme les poils urticants du machaon. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Pieridae – Les Piérides</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-pieridae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-pieridae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;PIERIDAE – LES PIÉRIDES
Les Pieridae – Les Piérides sont une famille de papillons, souvent appelés « piérides ». Ils sont caractérisés par leurs ailes blanches ou jaunes vives, ornées de motifs sombres. Les chenilles de certaines espèces se nourrissent de plantes de la famille des Brassicaceae, ce qui les rend parfois considérées comme des ravageurs des cultures de chou, de moutarde et de radis. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, de nombreux piérides ont également des rôles importants en tant que pollinisateurs. Certains membres de cette famille sont connus pour leurs migrations massives sur de longues distances. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Pyralidae - Les pyrales</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-pyralidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-pyralidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;PYRALIDAE – LES PYRALES
Les Pyralidae sont une famille de papillons de nuit, aussi connus sous le nom de « pyrales ». Ils présentent une grande diversité en termes d’apparence, de taille et de mode de vie. Les chenilles de nombreuses espèces de Pyralidae sont des ravageurs des cultures, se nourrissant de divers types de plantes, notamment de céréales, de légumes et de fruits. Certains membres de cette famille construisent des cocons protecteurs en soie dans lesquels ils se développent. Les Pyralidae sont répandus à travers le monde et ont des rôles variés dans les écosystèmes, allant des espèces nuisibles aux pollinisateurs et aux décomposeurs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Sphingidae – Les Sphinx</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-sphingidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-sphingidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;SPHINGIDAE – LES SPHINX
Les Sphingidae – Les Sphinx sont connus pour leur vol rapide et agile ainsi que pour leur longue trompe, qui leur permet de se nourrir en volant. Les chenilles de certains sphinx ont une apparence robuste et peuvent être trouvées dans divers habitats, se nourrissant de différentes plantes hôtes. Certains membres de cette famille sont des pollinisateurs importants, en particulier pour les fleurs nocturnes. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les sphingidae – Les Sphinx sont répandus à travers le monde et sont souvent appréciés pour leur apparence impressionnante et leur comportement de vol distinctif.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Zygaenidae – Les Zygènes</title>
      <link>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-zygaenidae/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://damt1974.github.io/damt1974/lepidoptera/lepidoptera-zygaenidae/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ZYGAENIDAE – LES ZYGÈNES
Les Zygaenidae – Les Zygènes sont une famille de papillons de nuit, également appelés « arlequins ». Ils sont souvent colorés avec des motifs vifs et avertisseurs, indiquant leur toxicité à d’éventuels prédateurs. Les chenilles de certaines espèces se nourrissent de plantes toxiques, accumulant ainsi des substances chimiques de défense. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Zygaenidae – Les Zygènes sont trouvés dans divers habitats à travers le monde et sont intéressants pour leur comportement et leur biologie uniques.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
